%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% -- SEPARAÇÃO DE VARIÁVEIS -- %
{
\begin{itemize}

    \marginnote{Solução fora da distribuição de cargas}        
    \item Equação de laplace para os potenciais: $\nabla^2 \varphi = 0$

    \item Separação de EDPs em EDOs nas células unitárias
\end{itemize}

\subsubsection*{Coordenadas Cartesianas}
\begin{itemize}
    \item $(\tpartial^2_x +\tpartial^2_y + \tpartial^2_z) \varphi = 0$

    \item Ansatz: $\varphi(x,y,z) = X(x) Y(y) Z(z)$

    \item[$\implies$] $\underbrace{\dfrac{X''}{X}}_{-\alpha^2}
        + \underbrace{\dfrac{Y''}{Y}}_{-\beta^2}
        + \underbrace{\dfrac{Z''}{Z}}_{\gamma^2} = 0$

    \begin{itemize}
        \item[$\hookrightarrow$] $\gamma^2 = \alpha^2 + \beta^2
            \marginnote{$\alpha^2, \beta^2, \gamma^2$ podem ser qualquer coisa; determinado
                        pelas condições de contorno}
            \rightarrow
            \begin{cases}
                X'' + \alpha^2 X = 0 
                &\implies X(x) = A\sin(\alpha x) + B\cos(\alpha x) \\
                Y'' + \beta^2 Y = 0 
                &\implies Y(y) = C\sin(\beta y) + D\cos(\beta y) \\
                Z'' - \gamma^2 Z= 0 
                &\implies Z(z) = E\sinh(\gamma z) + F\cosh(\gamma z)
            \end{cases}$
    \end{itemize}

    \item Solução mais geral

        \begin{align*}
            \varphi(x,y,z) = \bigg( A\sin(\alpha x) + B\cos(\alpha x) \bigg)
                             \bigg( C\sin(\beta y) + D\cos(\beta y) \bigg)
                             \bigg( E\sinh(\gamma z) + F\cosh(\gamma z) \bigg)
        \end{align*}

    \item Condições de contorno
        \begin{align*}
            \marginnote{separação em 6 problemas mais simples; princípio de superposição
                        $\varphi = \sum_k \varphi_k$}
            \varphi(x,y,0) = f_1(x,y) \qquad &\,; \qquad \varphi(x,y,c) = f_2(x,y) \\
            \varphi(x,0,z) = g_1(x,z) \qquad &\,; \qquad \varphi(x,b,z) = g_2(x,z) \\
            \varphi(0,y,z) = h_1(y,z) \qquad &\,; \qquad \varphi(a,y,z) = h_2(y,z)
        \end{align*}

    \item Ortogonalidade de harmônicas
        \begin{align*}
            (\sin(\alpha_n x), \sin(\alpha_m x) ) = \frac{a}{2} \delta_{nm} \\
            (\cos(\alpha_n x), \cos(\alpha_m x) ) = \frac{a}{2} \delta_{nm} \\
            (\sin(\alpha_n x), \cos(\alpha_m x) ) = 0
        \end{align*}

\end{itemize}

\subsubsection*{Coordenadas Cilíndricas}
\begin{itemize}
    \item $\frac{1}{r}\tpartial_r(r\tpartial_r \varphi)
          +\frac{1}{r^2}\tpartial^2_\phi \varphi
          +\tpartial^2_z \varphi = 0$

    \item Ansatz: $\varphi(r,\phi,z) = R(r) \Phi(\phi) Z(z) \qquad \implies \qquad
        \begin{cases}
            r(rR')' + (\lambda^2 r^2 - k^2)R = 0 \\
            \Phi'' + k^2 \Phi = 0 \\
            Z'' - \lambda^2 Z = 0
        \end{cases}$

    \item Se não depende de $z \qquad \implies \qquad
        \begin{cases}
            r(rR')' + - k^2)R = 0 
            &\implies
            \begin{cases}
                R_0 = a_0 + b_0 \ln r \\
                R_k = A_k r^k + B_k r^{-k}
            \end{cases} \\
            \Phi'' + k^2 \Phi = 0
            &\implies
            \begin{cases}
                \Phi_0 = C_0 + D_0 \phi \\
                \Phi_k = C_k \sin(k\phi) + D_k \cos(k\phi)
            \end{cases}
        \end{cases}$

    \item Solução mais geral
        \begin{align*}
            \varphi(r,\phi)
            = (A_0 + B_0 \ln r) (C_0 + D_0 \phi)
            + ``\Sigma_k'' (A_k r^k + B_k r^{-k}) (C_k \sin(k\phi) + D_k \cos(k\phi)
        \end{align*}

    \item Condições extras
        \begin{itemize}
            \item Periodicidade: $\varphi(r,\phi+2\pi) = \varphi(r,\phi)$
            \item Regularidade: $\varphi(r\rightarrow \infty, \phi) = 0$
        \end{itemize}

    \item Modos radiais: $k^2 = -\gamma^2$
        \begin{align*}
            \implies
            \varphi(r,\phi)
            = (A_0 + B_0 \ln r) (C_0 + D_0 \phi)
            + ``\Sigma_\gamma'' (A_k \sin(\gamma \ln r) + B_k \cos(\gamma \ln r)) 
                                (C_k \sinh(\gamma\phi) + D_k \cosh(\gamma\phi)
        \end{align*}

\end{itemize}

\subsubsection*{Coordenadas Esféricas}
\begin{itemize}
    \item $\frac{1}{r^2}\tpartial_r(r^2 \tpartial_r \varphi)
        +\frac{1}{r^2} 
        \big( \frac{1}{\sin\theta} \tpartial_\theta(\sin\theta \tpartial_\theta \varphi)
            + \frac{1}{\sin^2\theta} \tpartial^2_\phi \varphi \big) = 0$

    \marginnote{$cos\theta = x$}
    \item[ ] $\tpartial_r(r^2 \tpartial_r \varphi)
             +\tpartial_x\big( (1-x^2)\tpartial_x \varphi\big) 
             +\frac{1}{1-x^2}\tpartial^2_\phi \varphi = 0$

    \item Ansatz: $\varphi(r,x,\phi) = R(r) P(x) \Phi(\phi) \qquad \implies \qquad
        \begin{cases}
            \Phi'' + m \Phi = 0
            &\implies \Phi = \{ \sin(m\phi), \cos(m\phi) \} \\
            \big[ (1-x^2) P' \big]' + \bigg(\ell(\ell+1) - \frac{m}{1-x^2}\bigg)P = 0
            &\implies P_\ell^m\,: \text{Polinômios assiciados de Legendre} \\
            (r^2 R')' - \ell(\ell+1) R = 0
            &\implies R(r) = \{ r^\ell, r^{-\ell-1} \}
        \end{cases}$

    \item Solução mais geral
        \begin{align*}
            \varphi(r,\theta,\phi)
            = \sum_{\ell,m} \big(A_{\ell m} r^\ell + B_{\ell m} r^{-\ell-1} \big)
                            \big(C_m \sin(m\phi) + D_m \cos(m\phi) \big) 
                            P_\ell^m(\cos\theta)
        \end{align*}

        ou em termos de Harmônicos esféricos

        \begin{align*}
            \varphi(r,\theta,\phi)
            = \sum_{\ell,m} \big(A_{\ell m} r^\ell + B_{\ell m} r^{-\ell-1} \big)
                            Y_\ell^m(\theta,\phi)
        \end{align*}

\end{itemize}
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% -- ---------------------- -- %
